\chapter{Ondorioak eta Etorkizuneko Lanak}

\section{Ondorioak}

Gogora dezagun hasiera batean bete behar genuen helburu nagusia: testuen irudiak izanik, modu automatiko batean, irudi horiek testu bihurtzeko \textit{Tesseract} aplikazio libreari hobekuntzak egitea zen helburu nagusia. Helburu nagusi hori betetzeko, hasiera batean, hobekuntzak hiru modu desberdinetan egitea pentsatu zen: Irudiak aurreprozesatuz, OCR algoritmoak hobetuz eta hiztegien bidez testuak zuzenduz. Proiektuan zehar hasierako plangintza aldatuz joan da eta Irudien Aurreprozesatzea izan da proiektu honetan gehien sakondu den atala. Testua hiztegiarekin zuzentzearen proba batzuk egin dira eta OCR algoritmoak ez dira ukitu ere egin azkenean.

Irudien aurreprozesatzean zentratuz, esan beharra dago testu desberdin bakoitzak aurreprozesatze desberdin bat behar duela emaitzak hobetzeko. Ondorioz, irudi guztientzako aurreprozesatze egoki bat aurkitzen saiatu bagara ere, aplikazio nagusian, testua digitalizatzen hasi aurretik, testu horrentzako bilaketa heuristiko bat egiteko aukera jarri da, testu propioarentzako aurreprozesatzerik hoberena aurkitzeko.

Bilaketa heuristiko honen bidez, emaitzak hobetzea lortzen bada ere, zenbait kasutan denbora asko behar du soluzio egoki batera iristeko. Horrenbestez ez du beti merezi bilaketa heuristiko luze bat egitea. Adibidez, 10 orrialdeko testu bat digitalizatu nahi bada, ez dugu lau orduko bilaketa bat burutuko. Baina, itxura berdina duten 600 orrialdeko 10 liburu digitalizatu nahi badira, litekeena da lau orduko bilaketa heuristikoa egiteak merezi izatea, OCR egiten hasi aurretik aurreprozesatze egoki bat aurkitzeko.

Beraz, bilaketa heuristikoaren erabilera asko aldatu daiteke testu mota, kopuru eta erabiltzailearen asmoen arabera. Hortaz, programa nagusian zehar erabiltzaileari heuristikoa egin edo ez eta egitea erabakitzen badu, zenbaterako sakontasunarekin egiteko aukera eskaintzen zaio.

Hiztegiei dagokionez, hasiera batean \textit{Tesseract} aplikazioaren barneko hiztegiak hobetzea pentsatzen bazen ere, hiztegi horiek zeuden bezala utzi dira. Horrenbestez, \textit{Hunspell} hiztegia aplikatu zaie \textit{Tesseract}-ek lortutako testu digitalei. Aurrez ikusi dugun bezala, hiztegien bidezko zuzenketa bi modu desberdinetara inplementatu da: Automatikoa eta semiautomatikoa.

Zuzenketa automatikoaren kasuan, hitz batzuk zuzentzea lortzen badu ere, ondo dauden beste batzuk okertzen ditu. Adibidez, “debian” hitza ingelesezko hiztegian ez dagoenez hau zuzentzen saiatzen da. Hiztegiak antz gehiena duen hitz bategatik aldatzen duenez, okerreko hitz bat ezartzen du testuan eta ondorioz asmatze-tasek behera egiten dute.

Zuzenketa semiautomatikoaren kasuan berriz, erabiltzailearen laguntzaz testua erabat zuzentzeko aukera badago ere, ez da lortzen gaizki dauden hitz guztien ebaketa egokia lortzea.

Helburuen dokumentuan, aplikazio nagusia mugikorretarako garatuko zela esan bazen ere, azkenean, ordenagailurako burutu da, hain zuzen ere, Linux sistema eragileetarako. Programari zenbait aldaketa eginez gero bestelako sistema eragileetan jartzeko modua ere egongo litzateke. Ordenagailurako soilik garatzearen arrazoi nagusia bilaketa heuristikoak egiteko behar den prozesatze gaitasuna izan da. Lehen esan bezala, zenbait bilketa sakon egiteko (ordenagailu nahiko indartsu batean\footnote{Prozesadorea: Intel Core i5-4690 3.5Ghz}) lau ordu baino gehiago behar dituenez, pentsa zenbat beharko luken mugikor batek.

\section{Etorkizuneko Lanak}

Etorkizuneko lan bezala ondo egongo litzateke, hasierako plangintzan esan bezala, mugikorreko aplikazioa garatzea. Gaur egun mugikor eta tabletek sekulako indarra baitute eta hau handitzen joango baita etorkizunean. Ondorioetan aipatu bezala mugikorren prozesatzeko gaitasuna ordenagailuena baino txikiagoa izatea da lehenengo arazoa. Bestetik, kodean ere aldaketak egin beharko lirateke, garatutako programak mugikorretan funtzionatzeko.

Bi arazo horiek modu bakar batean konpontzea izango litzateke nire ideia. Bezero zerbitzari eredu bat inplementatuz. Horrela, proiektuan garatu den programa, zerbitzaria izango den ordenagailu indartsu batean exekutatuko litzateke. Bezeroak berriz, mugikor edo tabletak izango lirateke, hauetan liburuei argazkiak atera eta zerbitzariari bidaliko lizkioke, exekuzio astun guztia bertan exekutatuz.

Beste aukera bat, zuzenketa semiautomatikoa hobetzea izango litzateke. Gaizki dauden hitzen ebaketa zuzenak pantailaratzea lortuz gero, erabiltzailearen ahalegin gutxi baten bidez, testua ia guztiz zuzentzea lortu baitaiteke, denbora asko pasatu gabe.




























% line in order to check if utf-8 is properly configured: áéíóúñ
